\documentclass[hyperref,german,diplominf,final]{cgvpub}
%weitere Optionen zum Ergänzen (in eckigen Klammern):
% 
% bibnum	numerische Literaturschlüssel
% final 	für Abgabe	
% lof			Abbildungsverzeichis
% lot			Tabellenverzeichnis
% noproblem	keine Aufgabenstellung
% notoc			kein Inhaltsverzeichnis
% twoside		zweiseitig

\usepackage{lmodern}
\usepackage{tikz}


\author{Josef Schulz}
\title{Optimierung und Übertragung von Tiefengeometrie für Remote-Visualisierung}
\birthday{20. Oktober 1989}
\placeofbirth{Dresden}
\matno{3658867}
\betreuer{Dr. Sebastian Grottel}
\bibfiles{literatur}
\problem{
In Big-Data-Szenarien in der Visualisierung spielt der Ansatz der Remote-Visualisierung eine zunehmende Rolle.
Moderne  Netzwerktechnologien  bieten  große  Datenübertragungsraten und niedrige Latenzzeiten. Für die 
interaktive Visualisierung sind aber selbst kleinste Latenz-zeiten problematisch. Um diese vor dem Benutzer maskieren zu können, 
kann eine Extrapolation der Darstellung durchgeführt. 
Diese Berechnungen erfordern zusätzlich zum normalen Farbbild weitere Daten, beispielsweise 
ein Tiefenbild und die Daten der verwendeten Kameraeinstellung.
Für die Darstellungsextrapolation werden Farb- und Tiefenbild zusammen interpretiert, beispielsweise als Punktwolke oder Höhenfeldgeometrie. Im Rahmen dieser Arbeit soll  untersucht  werden,  wie  die  Darstellung  mittels  Höhenfeldgeometrie  optimiert  werden kann. 
Ansätze sind hierfür Algorithmen aus der Netzvereinfachung. Zu erwarten sind sowohl 
harte Kanten als auch glatte Verläufe der Tiefenwerte, welche sich in der Netzgeometrie durch 
adaptive Vernetzung mit reduziertem Datenaufwand darstellen lassen.
Dem  Szenario  der  Webbasierten  Remote-Visualisierung  folgend  soll  der  Web-Browser als Klient-Komponente  eingesetzt  werden.  Die  einzusetzenden  Technologien  sind  HTML5,  Javascript,  WebGL  und  WebSockets.  Entsprechende  Javascript-Bibliotheken  sollen  genutzt 
werden um die Qualität und Wartbarkeit des Quellcodes zu steigern. Für die Server-Komponente darf die Technologie vom Bearbeiter frei gewählt werden.
Zu Beginn der Arbeit wird eine Literatur-Recherche zu Webbasierter Visualisierung und Remote-Visualisierung  erfolgen.  Schwerpunkte  sindhierbei  die  Bild-
Extrapolation,  Vernetzung und Rekonstruktion auf Basis von Tiefenbildern und die Netzoptimierung und 
Vereinfachung. 
Im  Anschluss  an  die  Literaturrecherche  wird  ein  Konzept  für  die  Implementierung  mit  dem 
Betreuer abgesprochen und anschließend als prototypische Software umgesetzt. Folgendes 
Szenario dient als Grundlage für dieses Konzept:

Als  Eingabedaten  stehen  mehrere  Datensätze aus  unterschiedlichen  Szenarien  der  wissenschaftlichen Visualisierung zur Verfügung. Für jeden Datensatz sind mehrere Tripel aus Farbbild, Tiefenbild und Kamera
-Parameter gegeben.
Die Serverkomponente bereitet einen Datensatz auf und bietet ihn dem Klienten an. Diese Aufbereitung ist vor allem die Generierung einer optimierten  Tiefennetzgeometrie  aus  den  Tiefenbilddaten.  Der  Klient  fordert  Farbbilder,  Kameraeinstellungen und Tiefengeometrie von Tripel-Paaren an.
Konzeptuell wird ein Tripel als aktueller Zustand und das zweite Tripel als Ground-Truth einer 
Bildextrapolation verstanden. Diese können daher auch in dieser Reihenfolge angefordert werden. 
Die Tripel werden zwischen  Klient und Server direkt per Sockets/WebSockets  übertragen.
Die  Daten des  ersten Tripels werden anschließend genutzt um dessen Farbbild in die Ansicht des zweiten Tripels extrapoliert. Hierbei werden vom zweiten Tripel nur die Kameraeinstellung genutzt. Diese Ext-
rapolation wird  Klientseitig in  WebGL  implementiert  damit  alle  Berechnungen  auf  der  GPU 
ausgeführt werden. Anschließend wird das extrapolierte Bild mit dem originalen Ground-Truth Farbbild  aus  dem  zweiten  Tripel  verglichen  um  die  Qualität  der  Extrapolation  zu  bewerten, z.B. durch PSNR.

Die umgesetzte Lösung wird ausführlich evaluiert. Zentraler Wert ist hierbei die Bildqualität 
nach der Extrapolation abhängig vom Winkelunterschied zwischen den Kameraeinstellungen 
und den Parametern der Vereinfachung der Tiefennetzgeometrie. Hierfür werden Tripel-Paare 
aus den Datensätzen und Variationen der Parameter der Algorithmen systematisch und auto-
matisiert vermessen. Untersuchungen zum Laufzeitverhalten der Netzoptimierung im Server 
und der Bildextrapolation im Klienten sind optional durchzuführen.
}
\copyrighterklaerung{Hier soll jeder Autor die von ihm eingeholten
Zustimmungen der Copyright-Besitzer angeben bzw. die in Web Press
Rooms angegebenen generellen Konditionen seiner Text- und
Bild"ubernahmen zitieren.}
\acknowledgments{Die Danksagung...}
\abstracten{abstract text english}
\abstractde{ Zusammenfassung Text Deutsch}
\begin{document}
\chapter{Einleitung}

Verfügbarer Speicher und Rechenleistung 




\chapter{Verwandte Arbeiten}
\chapter{Grundlagen}

\section{IP}

\subsection{IPv4}
\subsection{IPv6}

\section{Socket}

Ein Socket ist mit einem Verbindungsknoten vergleichbar. Server und Client müssen vor dem Aufbau
einer Verbindung ein Socket erstellen. Diese werden beim Aufbau der Verbindung mit einander
verbunden.

\section{Client}

\subsection{WebSocket}

\chapter{Methodik und Umsetzung}

\chapter{Ergebnisse}

\chapter{Diskussion}

\chapter{Zusammenfassung}

\chapter{Ausblick}

\nocite{*}
\end{document}